
\chapter{幾何形状データ操作}
\label{chap:Geometry}

FXgenでは幾何形状オブジェクトに対し，媒質と局所境界条件のIDを付与する機能を持ちます．
IDはポリゴン単位で付与することが可能で，以下の2ステップで行います．
\begin{enumerate}
	\item IDを付与するポリゴンを選択
	\item 選択状態のポリゴンに対し局所境界条件 / 媒質のIDを付与
\end{enumerate}
本章ではポリゴン選択の方法と，選択したポリゴンに対する局所境界条件 / 媒質の付与方法について記載します．

\section{ポリゴン選択}
IDを付与するポリゴンを選択状態にする方法を記載します．
ポリゴンを選択する方法は以下の3種類があります．
\begin{itemize}
	\item ピック選択
	\item 範囲選択
	\item ツリービューからの選択
\end{itemize}
以下に各方法についての詳細を記載します．

\subsection{ピック選択}
ピック選択は，GFXビュー上のポリゴンを直接マウスでクリックすることで選択する方法です．
ピック選択は以下の手順で行います．
\begin{enumerate}
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Pick Mode」を選択
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Polygon Mode」を選択
	\item 選択したいポリゴンをGFXビュー上からマウスクリック
\end{enumerate}
選択されたポリゴンは赤色で表示されます．
ピック選択ではマウスカーソル上の最前面のポリゴンだけが選択対象となります．
またマウスドラッグした場合，ドラッグ中のマウスの軌跡上のポリゴンが次々と選択されていきます．
(図\ref{fig:PolygonPick}参照)

Ctrlキーを押しながらピック選択を行うと，選択状態のポリゴンが非選択状態になります．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=90mm]{img/PolygonPick.eps}
	\caption{ピック選択によるポリゴン選択の様子}
	\label{fig:PolygonPick}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{範囲選択}
範囲選択は，マウスドラッグにより選択範囲を矩形で指定することで選択する方法です．
範囲選択は以下の手順で行います．
\begin{enumerate}
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Rect Mode」を選択
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Polygon Mode」を選択
	\item GFXビュー上の選択したい矩形領域をマウスでドラッグ
\end{enumerate}
選択されたポリゴンは赤色で表示されます．
範囲選択では，矩形で囲まれた領域内の全てのポリゴンが選択対象となります．
ピック選択と異なり，範囲選択では最前面以外のポリゴンも透過して選択されます．
(図\ref{fig:PolygonRectPick}参照)

Ctrlキーを押しながら範囲選択を行うと，矩形領域に含まれる全選択状態のポリゴンが非選択状態になります．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/PolygonRectPick.eps}
	\caption{範囲選択によるポリゴン選択の様子}
	\label{fig:PolygonRectPick}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{ツリービューからの選択}
ツリービューの幾何形状オブジェクトのノード、もしくはグループをクリックすると，そのノードに含まれる
全ポリゴンが選択状態になります．
また、Ctrlキーを押しながらツリービュー選択を行うと，そのグループに含まれる全ポリゴンが非選択状態になります．

\subsection{一括選択解除}
「Selection」メニューの「None」を選択すると，全ての選択状態のオブジェクトに対し，一括して選択解除ができます．


\section{局所境界条件 / 媒質付与}
選択状態のポリゴンに対し，局所境界条件 / 媒質のIDを設定することができます．
付与手順は以下の通りです．
\begin{enumerate}
	\item 局所境界条件 / 媒質を設定したいポリゴンを選択状態にする．
	\item 「Selection」メニューから「Setting Polygon BC/Medium」を選択
	\item 「Local Bounadry Setting」というダイアログから付与したい局所境界条件 / 媒質の名前を選択し，「OK」をクリック
\end{enumerate}
「Local Boundary Setting」ダイアログには境界条件 / 媒質管理機能で作成したリストのうち，局所境界条件と媒質が表示されます．
(図\ref{fig:LocalBoundary_Setting}参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=120mm]{img/LocalBoundary_Setting.eps}
	\caption{局所境界条件 / 媒質の設定例}
	\label{fig:LocalBoundary_Setting}
\end{center}
\end{figure}

ポリゴンに付与するIDの詳細情報として，「local Boundary Setting」ダイアログには以下の情報が記載されます．
\begin{itemize}
	\item Alias名 (Mediumの場合Label名)
	\item 色情報
	\item ID番号
	\item LocalBC/Medium識別情報
	\item Class/Type設定情報
\end{itemize}
付与が完了すると，IDが設定されたポリゴンが境界条件 / 媒質管理機能で設定した色で表示されます．

\section{IDを付与した幾何形状オブジェクトの保存}
IDを付与した幾何形状オブジェクトをファイルに保存する場合，「STL(Binary) with ID」で保存ししてください．
STL(Binary) with ID形式でのファイルの保存方法の詳細は\ref{chap:Basic}章をご参照ください．

